關愛座批鬥文化

關愛座批鬥文化 - 高慧然

名采論壇

互聯網

去文化不同的地方旅行，有些人選擇入鄉隨俗，另一些選擇「文化」輸出。

一個自稱旅遊專員的香港大媽去日本自由行，在火車上強求座位不果，公然拍攝車上乘客，並把片斷放上網絡公審，順便批評日本人在火車上進食的行為不文明。

沒錯，香港有「關愛座批鬥文化」。但凡年紀不太老的人坐到關愛座上，就有很大機會被人拍片放上網絡批鬥。但是日本並無此「文化」。日本是世上最長壽的國家，八十歲以上的老人很多，老人們不欲對他人造成麻煩，多數避免在繁忙時段與其他人爭用公共交通工具。極少有日本老人會理直氣壯開聲要求他人讓座並指責不肯讓座的人。日本人不常有機會遇見開口要求他人讓座的人，「有幸」見到，大約會不知所措。

日本老人除了不願意為他人增添麻煩，而且頗有自尊，讓座予日本老人須講究技巧，最好假扮下車。否則，老人被讓座，不但不領情，心中還會失落傷感，誰會希望自己成為被他人照顧的人？

各處鄉村各處例，香港的地鐵、巴士嚴禁進食，可是日本與台灣卻有在火車上吃便當的傳統，在火車上進食是理所當然的事。在卡加利，在C Train及巴士上進食的大有人在，有人甚至喜歡自攜咖啡在車上飲。外出旅行，不正是為了體驗別人的文化嗎？